\documentclass[a4paper,12pt]{article}

% metainformace o dokumentu
\author{Ondřej Guth \& FIT++}
\title{Workshop \LaTeX{} pro začátečníky}
\date{2024-04-04}


% podpora češtiny
\usepackage{polyglossia}
\setmainlanguage{czech}


% zabránění zalomení řádku po jednopísmenných předložkách/spojkách
\usepackage{xevlna}


\begin{document}

\maketitle

\part{Strukturování textu}

Teorie automatů, gramatik a formálních jazyků je nedílnou součástí \emph{Computer Science}. Ve 20. století se Alan Turing zabýval limity výpočetních strojů. Zajímalo ho, co všechno zvládnou a čeho už schopné nejsou. Pro svůj výzkum zavedl pojem abstraktního matematického výpočetního stroje (Turingova stroje), který je v podstatě zjednodušeným modelem počítače, jak ho známe dnes. Turing zjistil, že existují problémy, které nelze za pomoci Turingova stroje (a tedy ani za pomoci dnešních počítačů) řešit. Teorie automatů nám tedy napomáhá chápat chování dnešních počítačů. Pomáhá nám pochopit jejich limity. 

Později opět za pomoci teorie automatů Stephen Cook rozšířil Turingovu studii o limitech výpočetních strojů o otázku, jak efektivně mohou být problémy na výpočetních strojích vyřešeny. Rozlišil mezi problémy, které na Turingově stroji (dnešním počítači) mohou být řešeny efektivně, a problémy, kde jsou počítače v podstatě k ničemu (výpočet by trval příliš dlouho a výpočetní stroje se tedy dají využít jen pro malé instance problému). 
Pro spoustu problémů je ovšem Turingův stroj naopak zbytečně složitý. Postupným omezováním funkcí Turingova stroje tak získáváme jednodušší stroje (lineárně omezené Turingovy stroje, zásobníkové automaty a konečné automaty). Hlavně konečné automaty, zásobníkové automaty nebo i další techniky nacházejí své využití v mnoha oblastech, například:

\begin{itemize}
    \item vyhledávání v textu, např. UNIX nástroj grep (regulární výrazy lze zpracovávat konečným automatem, jejich rozšířené varianty podporované např. nástrojem grep odpovídají lineárně omezenému Turingovu stroji)
    \item vyhodnocování databázových dotazů
    \item obecně vyhodnocování řetězců (dat) s pevně danou syntaxí, např. zpracování HTML kódu webovým prohlížečem 
    \item návrh software, např. stavový digram 
    \item analýza přirozeného jazyka (kontrola pravopisu, překlady atd.)
\end{itemize}

\section{Konečný automat}

Konečné automaty jsou těchto typů:
\begin{description}
    \item[DKA] pro deterministický výpočet
    \item[NKA] základní nedeterministický model
    \item[NKA s epsilon přechody] nedeterministický model rozšířený o nedederministické přeskoky mezi stavy
    \item[NKA s více počátečními stavy] nedeterministicky umožňuje výpočet začít v jednom z více stavů
\end{description}

\subsection{Deterministický konečný automat}
\end{document}
